光明左使楊逍答記者問

至正十三年，明教金毛獅王謝遜為了復仇，心智迷失，到處殺人；青翼蝠王韋一笑，因練功走火入魔、吸食人血。武林亂作一團。不久，明教光明左使楊逍接受了《武林日報》記者宋青書的採訪。

以下為採訪全文，實錄如下：

1

【宋青書】楊左使，你好。

【楊逍】你好，宋少俠。

【宋青書】非常感謝楊左使接受我們的採訪。我想先就最近武林中大家都關心的事，向您提問。

【楊逍】好的。

【宋青書】上週，滅絕師太在一次演講中，說你們的兩個法王到處殺人，並公然稱呼明教為“魔教”。請問您怎麼看？

【楊逍】武林各派的名字，一般都根據自己的地域、山頭命名。關於這個，武林大會有一套命名規則，希望大家都能遵守武林大會的規則。

【宋青書】滅絕師太沒有遵守這一規則。您想對她說什麼？

【楊逍】我說的很明確，我希望武林大會的規則得到遵守。

【宋青書】那您不願意正面回應一下，為啥叫你魔教嗎？

【楊逍】生亦何歡，死亦何苦？為善除惡，唯光明故。喜樂悲愁，皆歸塵土。憐我世人，憂患實多。

【宋青書】好吧。

2

【宋青書】那我問另一件事。楊左使，聽說明教打算殺掉幾名少林俗家弟子。可是這幾名少林俗家弟子只是開個鏢局而已，對明教構不成威脅，為什麼要殺他們呢？

【楊逍】你說的不對！讓我先告訴你什麼是正確的事實。

首先，並不是要殺掉他們，我們只是打算用吸星大法吸掉他們的武功；其次，我們並不會廢掉所有少林俗家弟子的武功，其中一些還可以繼續走鏢。

但最重要的，是因為少林派要追殺我教金毛獅王謝遜！我們不得不這麼回應。

【宋青書】但是，根據我們的理解，難道不是謝遜先打死少林派空見神僧，然後少林才要報仇的嗎？

【楊逍】不是！事實是空見神僧自不量力，主動讓謝遜打他的。所以這算自殺。

結果空見神僧死了，少林派竟然要找謝遜算賬？我們逼不得已，才做此回應。況且，我們也僅僅是廢掉幾個少林俗家弟子的武功而已。說起來，我們並沒有針對少林和尚，已經算手下留情了。

【宋青書】我曾目睹了謝遜和空見神僧的交手過程。我認為空見神僧並不是自不量力，而是謝遜暗施詭計。空見神僧宅心仁厚，是為了救謝遜才反遭毒手的。

【楊逍】你如果了解金毛獅王，就會知道，空見神僧的做法，是對明教武功的極大蔑視和侮辱，傷害了明教教眾的樸素感情。

【宋青書】楊左使，可能人們對武功水準的評估不同。但問題是，為這件事而去傷害少林俗家弟子，是個好主意嗎？

【楊逍】也許首先應該問的問題是：少林空見神僧主動挨謝遜的七傷拳，是個好主意嗎？

【宋青書】那您意思就是：空見神僧為了救謝遜、反遭毒手死有餘辜，少林事後追責謝遜也不行。如果少林追責謝遜，您就要拿俗家弟子開刀？

【楊逍】生亦何歡，死亦何苦？為善除惡，唯光明故，喜樂悲愁，皆歸塵土。

【宋青書】好吧。

3

【宋青書】我們說另一件事吧。前陣子有散佈“屠龍寶刀在武當派”的謠言，結果很多小偷都去武當派騷擾。害得自我師祖三豐真人以下，全武當弟子不能修煉，沒日沒夜防賊。

【楊逍】是的，我一貫反對造謠說謊。我覺得屠龍刀到底在哪，應該是全武林共同查找真相。真相大白的時候，自然水落石出。之前不應該亂說亂造謠。

【宋青書】非常高興您是這樣的態度。楊左使，您知道是誰在散播這樣的謠言嗎？

【楊逍】那我就不知道了。

【宋青書】我們看到是白眉鷹王寫文章說的。他有相關證據嗎？

【楊逍】你可以自己去問他嘛！

【宋青書】您是明教左使，目前代掌明教，有責任和權力了解明教的動態信息。你問他了嗎？

【楊逍】我在此代表的是明教，不是我楊逍個人！

【宋青書】那到底是白眉鷹王的發言是明教的意思呢、還是您呢？

【楊逍】官方的立場，肯定是我啦；至於私人的觀點嘛，怎麼說那是別人的自由。你可以對別人的話進行解讀。但我沒有責任向你解釋所有人的觀點。

【宋青書】好吧。等於說你們明教有兩套話語體系：一邊讓白眉鷹王胡說煽動情緒；一面您又站出來代表官方否認鷹王，表現你們的客觀公正？

【楊逍】生亦何歡，死亦何苦？為善除惡，唯光明故，喜樂悲愁，皆歸塵土。

【宋青書】好吧。

4

【宋青書】您知道，青翼蝠王韋一笑，練寒冰綿掌走火入魔身中寒毒，現在到處吸人血練功，死了很多人。大家都說，如果明教早做防範、早點給青翼蝠王解毒，韋一笑就不會到處吸人血了。我想問：明教會為沒有阻止韋一笑吸人血道歉嗎？

【楊逍】我認為這種說法是歪曲事實的。

韋蝠王確實練寒冰綿掌走火入魔中了寒毒。但是你如果了解寒冰綿掌就知道，這門武功很邪門，剛開始沒人知道這玩意兒練岔了還要吸人血！

我認為我們的關注點，應該是當下怎麼樣防止韋蝠王再吸人血，不應該老翻舊賬！

【宋青書】可是一開始，已經有人知道了啊。蝶谷醫仙胡青牛就知道，他還把消息公開說出來，但是消息被你們屏蔽了。你們檢查了所有信鴿，凡是涉及“韋一笑寒冰綿掌中毒、要吸人血”的信息，就把這鴿子都給煮了吃了。

【楊逍】你沒看到我們在很努力工作嗎？我們在給大家發防護用具、發金絲軟甲，避免大家被韋蝠王吸血。

【宋青書】可是假如你們聽胡青牛的話，趁早給韋蝠王治病，不就沒有後來的事兒了嗎？但是你們非但不聽，他把胡青牛給囚禁了，並且逼他認錯。

【楊逍】你所說的，是歪曲事實！

首先，胡青牛隻是是和金花婆婆、布袋和尚說不得、平一指等大夫在討論，並不是向武林公開信息。不知道怎麼回事，這消息就傳了出來，害的武林人士十分擔憂。

第二，現在明教正在調查蝶谷醫仙胡青牛的事，我們為什麼不等調查結果出來再下結論呢？

【宋青書】我只是想不通，為什麼胡青牛大夫和金花婆婆、布袋和尚、平一指商量青翼蝠王的病情，信息洩露出來——而且這個信息，還是保護大家的、對大家是有益的，卻導致他被關到蝴蝶谷？

【楊逍】不是這樣！我來告訴你。當時事態不明朗。哪個門派能根據一些洩露的小道消息，來決策呢？

【宋青書】楊左使請不要轉移話題。我並沒說要據此做決策，我只是覺得沒必要懲罰醫仙胡青牛。

【楊逍】哎呀你別操這個心了，我們正在調查中。等調查結果出來再說吧！

【宋青書】但是你們在禁足胡青牛之後，還派白眉鷹王發言，說韋蝠王即便練功走火入魔，也不會吸人血。韋蝠王自己也說，他只吸豬血養血。但是已經有幾十個人被韋蝠王吸血了。

【楊逍】我不是醫生，我也沒關注，我不知道鷹王和韋蝠王到底說了什麼。

【宋青書】他們是在明教總壇光明頂開的新聞發布會上說的，武林人士都知道呢，你總不會不知道吧？

【楊逍】反正我不知道。我又不可能天天在光明頂待著。

【宋青書】除了胡青牛，金花婆婆、布袋和尚、平一指大夫，也都說了韋蝠王會吸人血啊！

【楊逍】當我們知道韋蝠王確實會吸人血的時候，就向大家發出警告。咱倆不是醫生，就別亂說了，亂說會對武林朋友有誤導。

【宋青書】可是我引述的，就是平一指大夫和布袋和尚的話啊。他倆可都精通醫術呢，說的話應該可信，不是亂說的。

【楊逍】醫生之間還觀點不一樣呢，這取決你引用誰的觀點！

【宋青書】這可是你們明教幾位醫術最好的高手的共識。這個問題不存在分歧。

【楊逍】是啊，現在證實了這個咯！所以我們就努力幫助大家啊！我還給你們武當送去三十件金絲軟甲呢，給少林送了五十件，給峨眉送了三十件，給崆峒派送了十件。崆峒五老還發來感謝信，你們也應該感謝我們才是。

【宋青書】楊左使，您別轉移話題。我剛才說的是“在事件早期，讓大家獲得信息的事”，而你不斷強調“已經擴大事態後，你們的努力”。這是兩回事。

【楊逍】你能不能不要老針對明教。你知道救助那些被吸血的人，有多少都是明教弟子呢？絕大多數都是明教弟子在忙前忙後的救助！

【宋青書】您這完全是在迴避問題。

【楊逍】生亦何歡，死亦何苦？為善除惡，唯光明故，喜樂悲愁，皆歸塵土。

【宋青書】好吧。

5

【宋青書】那我再問一個問題。謝獅王殺人、韋蝠王吸血之後，大量武林人士慘遭毒手。紫衫龍王出於公義，站出來統計傷亡信息。可是紫衫龍王卻不見了。你知道她在哪裡嗎？

【楊逍】什麼？明教還有紫衫龍王？我不知道！

【宋青書】你怎麼可能不知道，剛才還提到金花婆婆，金花婆婆就是紫衫龍王啊。

【楊逍】沒有，我真不知道。我以前不知道，現在也不知道。以後根據情況，也可能不知道。

【宋青書】那他們失踪這麼久了，你也不關心一下他們怎麼不見了？

【楊逍】我明教上上下下數万教眾，我怎麼可能了解每個人的情況？

【宋青書】我不是讓您去了解。作為四大法王之一的紫衫龍王失踪這麼久，您不好奇打聽一下？

【楊逍】我為什麼要好奇？我們應該各司其職。我的職責，是代教主掌管明教，保持和其他門派的友好關係。打聽人這種事，不是我的職責範圍。

【宋青書】除了紫衫龍王，您的好兄弟，範右使也失踪了！

【楊逍】說實話，我非常懷疑這些是不是事實。還有，我覺得，我們應該尊重各個門派的門規。我們教眾是不是失踪，您就別操心了！

【宋青書】天吶，武林中人人都知道的事，你自己的兄弟、法王失踪了，您會不知道？難道您可以睜眼說瞎話？什麼都用“不知道”來搪塞？

【楊逍】生亦何歡，死亦何苦？為善除惡，唯光明故，喜樂悲愁，皆歸塵土。

【宋青書】好吧。

6

【宋青書】那我再問一個問題。

【楊逍】你怎麼這麼多問題？趕緊問。

【宋青書】我們很關心，你們天牢中的五散人，有沒有被韋一笑吸血。

【楊逍】抱歉，我不得不糾正你的話。

明教沒有天牢，我們那是閉關房。五散人有時候太放浪形骸，我們就送他們去閉關練功。等練成了就讓他出來，繼續工作。由於閉關房牆壁很厚，所以他們很安全。

【宋青書】你能保證五散人是安全的嗎？

【楊逍】每個門派都有叛徒，叛徒當然要關押。但是有些人，比如周顛可能有有點瘋癲，但還不至於叛徒，那就讓他閉關思過。

【宋青書】周顛被關我能理解。但是五散人其他幾位，還有五行旗的那些兄弟們，怎麼他們也被關去閉關房了？

【楊逍】你這些消息是假的！我不信。我來告訴你。

這些年，明教開放總壇。各大門派都可以來明教參觀。包括武當在內，峨眉、少林、崑崙、華山·····很多人都到明教參觀過。你為什麼不問問他們？

【宋青書】問了。他們說，到了光明頂，去哪兒參觀都是被安排好的，過程都有監視。還很多地方不能去。所有的參觀，都是被引導的。

【楊逍】你們為什麼總不相信呢？每個教派都有禁地，難道你們武當就沒有嗎？

【宋青書】武當有，你可以隨便參觀，不用陪同，也不同安排。

【楊逍】各個門派情況不同。你為什麼不能睜開雙眼，看看真相呢？

真相是，我們明教很安定祥和，閉關房管吃管喝，啥都舒服，你們怎麼非要堅持這些偏見？

【宋青書】不是的，不是偏見。布袋和尚悄悄逃出來，是他告訴我們的。聽他說，你們虐待弟子，很多弟子被打、被折磨，讓穿著鐵鞋鐵衣服。

【楊逍】我在給你說事實，你總拿個例出來。布袋和尚的話能信嗎？根本不是這樣！

你所謂的被打被虐待，實際情況是在練內力；穿鐵鞋，是為了練輕功；穿鐵衣服，是為了練金鐘罩鐵布衫等硬氣功。你有機會應該去實際看看。

【宋青書】我會實際看去看的。

【楊逍】歡迎。但是你得提前申請，我們批准了你才能去！

【宋青書】那五散人的家被燒是怎麼回事？

【楊逍】我沒看見。我還去過冷面書生冷謙的家裡，沒有被燒啊，他家很漂亮！

【宋青書】你沒看見，就代表沒有發生嗎？

【楊逍】當然，我說話得有根據，不能瞎說啊。生亦何歡，死亦何苦？為善除惡，唯光明故，喜樂悲愁，皆歸塵土。

【宋青書】好吧。

7

【宋青書】採訪到這裡差不多了。現在，武林各大門派和明教的對立情緒越來越重。您在這個重要時刻想說點什麼？

【楊逍】首先，我對關注、支持和幫助明教的武林同道深表感謝。我也希望我們雙方能建立長久的友誼，未來，必定是合作才能共贏。

【宋青書】我也是。我尤其對明教五散人、紫衫龍王、一干教眾非常關心。對青翼蝠王還會不會出來吸血很關心，我擔心他再悄悄飛來吸武當弟子的血。

【楊逍】你們武當不是太極神拳厲害嗎？打他啊~！你別操心我們了，先趕緊管好你們武當派自己吧！穿好衣服，做好防護，用武當神拳保護好你們的武當弟子。

【宋青書】閣下的乾坤大挪移，實在比我們太極神拳厲害多了，完全避重就輕、四兩撥千斤，更加讓人深淺不知、琢磨不透。

【楊逍】焚我殘軀，熊熊聖火。生亦何歡，死亦何苦？為善除惡，唯光明故。喜樂悲愁，皆歸塵土。憐我世人，憂患實多。謝謝你的誇獎。

【宋青書】謝謝您接受采訪。

【楊逍】也謝謝你。以後有什麼問題，儘管來問，我知無不言言無不盡，保證回答的滴水不漏，讓你啥也問不出來~~

睇撚哂